% Licensed under the Creative Commons Attribution Share Alike 4.0 International.
% See the LICENCE file in the repository root for full licence text.

\chapter{矩阵的相抵与相似}

本章研究两个重要的等价关系。

\section{矩阵的相抵}

\subsection{相抵的概念}

\begin{definition}{相抵}
	对于数域 $\mathbb K$ 上的 $s \times n$ 矩阵 $A$ 和 $B$，如果从 $A$ 经过一系列初等行变换和初等列变换能变成矩阵 $B$，那么称 $A$ 与 $B$ 是\emph{相抵}的，记作 $A \stackrel{\text{相抵}}{\sim} B$。
\end{definition}

\begin{theorem}
	相抵是 $M_{s \times n}(\mathbb K)$ 上的一个等价关系。
\end{theorem}

\begin{proof}
	\begin{enumerate}
		\item 显然，$A \stackrel{\text{相抵}}{\sim} A$；
		\item 显然，若 $A \stackrel{\text{相抵}}{\sim} B$，则 $B \stackrel{\text{相抵}}{\sim} A$；
		\item 显然，若 $A \stackrel{\text{相抵}}{\sim} B$，$B \stackrel{\text{相抵}}{\sim} C$，则 $A \stackrel{\text{相抵}}{\sim} C$。
	\end{enumerate}
\end{proof}

注意到，若 $\operatorname{rank}(A) = r$，则经过一系列的初等行变换，可得到一简化阶梯形矩阵，再经过一系列初等列变换，可得到矩阵 $\begin{bmatrix} I_r & 0 \\ 0 & 0 \end{bmatrix}$。于是我们可以得到两矩阵相抵的又一个定义。

\begin{theorem}
	数域 $\mathbb K$ 上 $s \times n$ 矩阵 $A$ 与 $B$ 相抵当且仅当它们的秩相等。
\end{theorem}

由初等矩阵，可以把以上初等行变换和初等列变换记作：
$$
P_s \cdots P_1 A Q_1 \cdots Q_t = PAQ = \begin{bmatrix} I_r & 0 \\ 0 & 0 \end{bmatrix}
$$

其中：
$$
P = P_s \cdots P_1
$$$$
Q = Q_1 \cdots Q_t
$$

由于 $P_s, \ldots, P_1, Q_1, \ldots, Q_t$ 都是初等矩阵，因此 $P$ 和 $Q$ 是可逆矩阵。于是我们可以得出以下结论。

\begin{theorem}
	对于任意的非零矩阵 $A$，若 $\operatorname{rank}(A) = r$，则总存在两可逆矩阵 $P$ 和 $Q$，使得 $PAQ = \begin{bmatrix} I_r & 0 \\ 0 & 0 \end{bmatrix}$。
\end{theorem}

由于任何一个秩为 $r$ 的矩阵都能经过初等行变换和初等列变换变成 $\begin{bmatrix} I_r & 0 \\ 0 & 0 \end{bmatrix}$（零矩阵保持为零矩阵），因此引入相抵标准形的概念。

\begin{definition}{相抵标准形}
	设数域 $\mathbb K$ 上的 $s \times n$ 矩阵 $A$ 的秩为 $r$。如果 $r > 0$，那么 $A$ 相抵于矩阵 $\begin{bmatrix} I_r & 0 \\ 0 & 0 \end{bmatrix}$，称它为 $A$ 的\emph{相抵标准形}。规定零矩阵的相抵标准形就是它自己。
\end{definition}

矩阵的相抵与矩阵的秩有着密切的联系，抽象这样的概念，可以提出以下定义。

\begin{definition}{不变量}
	设 $\sim$ 是集合 $S$ 上的一个等价关系。若一种量或一种表达式对于同一个等价类里的元素是相等的，那么称这种量或表达式是一个\emph{不变量}。
\end{definition}

\begin{definition}{完全不变量}
	恰好能完全决定等价类的一组不变量称为\emph{完全不变量}。
\end{definition}

由于在同一个相抵类里的矩阵，它们的秩相等，因此称矩阵的秩是相抵关系下的不变量，简称相抵不变量（必要性）。又由于秩相等的矩阵在同一个相抵类里，因此矩阵的秩完全决定了相抵类（充分性），从而矩阵的秩是相抵关系下的完全不变量。

\begin{definition}{相抵不变量}
	称矩阵的秩是相抵关系下的不变量，简称\emph{相抵不变量}。
\end{definition}

