% Licensed under the Creative Commons Attribution Share Alike 4.0 International.
% See the LICENSE file in the repository root for full license text.

\section{各数域上的不可约多项式}

\subsection{多项式的根的概念}

研究各数域的不可约多项式的动力是，我们已经知道了次数大于 $1$ 的多项式不可约的必要条件是它没有一次因式，但我们不知道它的充分条件。为此，我们需要提出多项式的根的概念。

\begin{theorem}[余数定理]
	在 $\mathbb K[x]$ 中，$f(x)$ 除以 $x - a$ 的余式是 $f(a)$。
\end{theorem}

\begin{proof}
	作带余除法，得：
	$$
	f(x) = h(x) (x - a) + r(x) \pod{\deg r(x) < \deg (x - a)}
	$$

	可知 $\deg r(x) \le 0$，设 $r(x) = r \pod{r \in \mathbb K}$。用 $\mathbb K$ 中的元素 $a$ 代入上面带余除法的等式，即可得：
	$$
	f(a) = r = r(x)
	$$
\end{proof}

\begin{proposition}
	在 $\mathbb K[x]$ 中，$x - a \mid f(x) \Longleftrightarrow f(a) = 0$。
\end{proposition}

由以上命题，我们可以引出多项式的根的概念。

\begin{definition}{根,复根,实根,有理根}
	设 $\mathbb K$ 是数域，环 $R$ 可看成是 $\mathbb K$ 的一个扩环。对于 $f(x) \in \mathbb K[x]$，如果有 $c \in R$，使得 $f(c) = 0$，那么称 $c$ 是 $f(x)$ 在 $R$ 中的一个\emph{根}。

	$f(x)$ 在复数域、实数域、有理数域中的根分别被称为\emph{复根}、\emph{实根}、\emph{有理根}。
\end{definition}

利用多项式的根可以如下描述以上命题。

\begin{proposition}[裴蜀定理]
	在 $\mathbb K[x]$ 中，$x - a$ 是 $f(x)$ 的一次因式当且仅当 $a$ 是 $f(x)$ 在 $\mathbb K$ 中的一个根。
\end{proposition}

\begin{definition}{重根,单根}
	如果 $x - a$ 是 $f(x)$ 的 $k$ 重因式（$k \ge 0$），则称 $a$ 是 $f(x)$ 的 \emph{$k$ 重根}。当 $ k \ge 2$ 时，$a$ 被称为\emph{重根}。当 $k = 1$ 时，$a$ 被称为\emph{单根}。当 $k = 0$ 时，$a$ 不是根。
\end{definition}

\subsection{复数域上的不可约多项式}

\begin{theorem}[代数基本定理]
	每一个次数大于 $0$ 的复系数多项式至少有一个复根。
\end{theorem}

代数基本定理的证明比较复杂，此处省略。由代数基本定理可知，每一个次数大于 $1$ 的复系数多项式都是可约的。

\begin{proposition}
	复数域上的不可约多项式只有一次多项式。
\end{proposition}

\begin{theorem}[复系数多项式唯一因式分解定理]
	每一个次数大于 $0$ 的复系数多项式在复数域上都可以唯一地分解成一次因式的乘积。次数大于 $0$ 的复系数多项式 $f(x)$ 的标准分解式记为：
	$$
	f(x) = a (x - c_1)^[l_1] (x - c_2)^{l_2} \cdots (x - c_s)^{l_s}
	$$
\end{theorem}

\begin{proposition}
	每一个 $n \pod{n \ge 0}$ 次复系数多项式恰有 $n$ 个复根（重根按重数计算）。
\end{proposition}

我们特别关注复数域上的多项式 $x^n - 1$ 的根。设它的根为 $\xi$，则有：
$$
\xi = \mathrm e^{\mathrm i \frac{2 \pi}{n}} \pod{i = 0, 1, \ldots, n - 1}
$$

称 $\xi$ 是一个\emph{\idx{本原 $n$ 次单位根}}。

\subsection{多项式插值}

由唯一因式分解定理，不难得到以下命题。

\begin{proposition}
	$\mathbb K[x]$ 中 $n \pod{n \ge 0}$ 次多项式 $f(x)$ 在 $\mathbb K$ 中至多有 $n$ 个根（重根按重数计算）。
\end{proposition}

利用该命题，可以证得多项式插值所依赖的基本命题。

\begin{proposition}
	在 $\mathbb K[x]$ 中，设 $f(x)$ 和 $g(x)$ 的次数都不超过 $n$。如果 $\mathbb K$ 中有 $n + 1$ 个不同的数 $c_1, c_2, \ldots, c_{n + 1}$，使得：
	$$
	f(c_i) = g(c_i) \pod{i = 1, 2, \ldots, n + 1}
	$$

	那么 $f(x) = g(x)$。
\end{proposition}

\begin{proof}
	设 $h(x) = f(x) - g(x)$，则 $\deg h \le \max\{ \deg f, \deg g \} \le n$。由于 $h(x)$ 在 $\mathbb K$ 中至少有 $n + 1$ 个不同的根，而 $\deg h(x) \le n$，所以 $h(x) = 0$，从而 $f(x) = g(x)$。
\end{proof}

由此可知，如果变量 $y$ 与变量 $x$ 之间满足函数关系，并且我们知道当 $x$ 取 $n + 1$ 个不同的值 $c_0, c_1, \ldots, c_n$ 时 $y$ 的对应值为 $d_0, d_1, \ldots, d_n$，那么我们可以找一个次数不超过 $n$ 的多项式 $f(x)$，满足 $f(c_i) = d_i$。这时把这个\textbf{多项式函数} $y = f(x)$ 称为原来函数的\emph{\idx{插值函数}}，或\emph{\idx{插值多项式}}。

\subsubsection{多项式函数}

前文提到了多项式函数。注意，我们在定义多项式时，提到 $x$ 是一个不定元，$x \not \in \mathbb K$，这说明\textbf{$\mathbb K[x]$ 中的元素本身并不是一个映射}。但我们总是可以把 $\mathbb K$ 中的元素代入多项式，为此我们特别提出多项式函数的概念。

\begin{definition}{多项式函数, 一元多项式函数}
	任意给定 $f(x) \in \mathbb K[x]$，可以得到 $\mathbb K$ 到自身的一个映射：
	$$
	\begin{aligned}
		f \colon & \mathbb K \to \mathbb K
		\\&
		a \mapsto f(a)
	\end{aligned}
	$$

	其中 $f(a)$ 表示把 $\mathbb K$ 中的元素 $a$ 代入多项式 $f(x)$。则映射 $f$ 被称为由多项式 $f(x)$ 诱导的\emph{多项式函数}，也称为 \emph{$\mathbb K$ 上的一元多项式函数}。$\mathbb K[x]$ 中的多项式诱导得出的多项式函数组成的集合记为 $\mathbb K_\mathrm{pol}$。
\end{definition}

可以在 $\mathbb K_\mathrm{pol}$ 上定义朴素的加法和乘法，则 $\mathbb K_\mathrm{pol}$ 构成一个环。称之为 $\mathbb K$ 上的\emph{\idx{一元多项式函数环}}。

一元多项式环和一元多项式函数环有什么关系？我们首先证明以下命题。

\begin{proposition}
	如果数域 $\mathbb K$ 上的两个多项式 $f(x)$ 和 $g(x)$ 不相等，那么它们诱导的多项式函数 $f$ 与 $g$ 也不相等。
\end{proposition}

\begin{proof}
	设 $f(x) \ne g(x)$。假如 $f = g$，则 $\forall a \in \mathbb K$，有 $f(a) = g(a)$。由于 $\mathbb K$ 是数域，它有无穷多个元素，于是\footnote{在 $\mathbb K[x]$ 中，设 $f(x)$ 和 $g(x)$ 的次数都不超过 $n$。如果 $\mathbb K$ 中有 $n + 1$ 个不同的数 $c_1, c_2, \ldots, c_{n + 1}$，使得 $f(c_i) = g(c_i) \pod{i = 1, 2, \ldots, n + 1}$，那么 $f(x) = g(x)$。} $f(x) = g(x)$，矛盾。因此 $f \ne g$。
\end{proof}

显然，一元多项式环和一元多项式函数环之间存在一个双射。但事实上它们之间有更强的联系。

\begin{definition}{同构,同构映射}
	设 $R$ 和 $R'$ 是两个环，如果存在从 $R$ 到 $R'$ 的一个双射 $\sigma$，它保持加法和乘法运算，即 $\forall a, b \in \R$，有：
	$$
	\sigma(a + b) = \sigma(a) + \sigma(b)
	$$$$
	\sigma(ab) = \sigma(a) \sigma(b)
	$$

	那么称 $\sigma$ 是环 $R$ 到 $\R'$ 的一个\emph{同构映射}，此时称环 $R$ 与 $R'$ 是\emph{同构}的，记作 $R \cong R'$。
\end{definition}

所以有：
$$
\mathbb K[x] \cong \mathbb K_\mathrm{pol}
$$

这意味着可以把数域 $\mathbb K$ 上的一元多项式 $f(x)$（一个表达式） 与数域 $\mathbb K$ 上的一元多项式函数 $f$（一个映射）等同起来。

\subsubsection{拉格朗日插值公式}

我们首先证明插值多项式的存在性。

\begin{theorem}
	设 $c_0, c_1, \ldots, c_n$ 是数域 $\mathbb K$ 中 $n + 1$ 个不同的数 $d_0, d_1, \ldots, d_n \in \mathbb K$，则 $\mathbb K[x]$ 中存在唯一的一个次数不超过 $n$ 的多项式 $f(x)$，使得：
	$$
	f(c_i) = d_i \pod{i = 0, 1, 2, \ldots, n}
	$$
\end{theorem}

\begin{proof}
	根据前文的定理，如果存在这样的多项式，那它一定是唯一的。下面证明存在性。

	构造函数 $f_i$，使得：
	$$
	f_i(c_j) = 0 \pod{j \ne i}
	$$$$
	f_i(c_i) = d_i
	$$

	于是令：
	$$
	f_i(x) = a_i (x - c_0) \cdots (x - c_{i - 1}) (x - c_{i + 1}) \cdots (x - c_n)
	$$

	则 $f_i(x)$ 是 $n$ 次多项式。为了满足 $f_i(c_i) = d_i$，$a_i$ 应等于：
	$$
	a_i = \dfrac{d_i}{(c_i - c_0) \cdots (c_i - c_{i - 1}) (c_i - c_{i + 1}) \cdots (c_i - c_n)}
	$$

	即有：
	$$
	f_i(x) = d_i \dfrac{(x - c_0) \cdots (x - c_{i - 1}) (x - c_{i + 1}) \cdots (x - c_n)}{(c_i - c_0) \cdots (c_i - c_{i - 1}) (c_i - c_{i + 1}) \cdots (c_i - c_n)}
	$$

	令 $f(x) = \sum\limits_{i = 0}^n f_i(x)$，则 $\deg f(x) \le n$，且满足 $f(c_j) = d_j$。
\end{proof}

以上证明过程得到的公式：
$$
f(x) = \sum\limits_{i = 0}^n d_i \dfrac{(x - c_0) \cdots (x - c_{i - 1}) (x - c_{i + 1}) \cdots (x - c_n)}{(c_i - c_0) \cdots (c_i - c_{i - 1}) (c_i - c_{i + 1}) \cdots (c_i - c_n)}
$$
被称为\emph{\idx{拉格朗日插值公式}}。

\subsubsection{其他插值方法}

设：
$$
\begin{aligned}
	f(x) &= u_0 + u_1 (x - c_0) + u_2 (x - c_0) (x - c_1) + \cdots +
	\\&~~~~
	u_n (x - c_0) (x - c_1) \cdots (x - c_{n - 1})
\end{aligned}
$$

依次用 $c_0, c_1, \ldots, c_n$ 代入 $x$，即可求解出 $u_0, u_1, \ldots, u_n$。以上公式被称为\emph{\idx{牛顿插值公式}}。

\bigskip

还可以使用待定系数法进行插值。由于系数矩阵是一个范德蒙德行列式，所以方程组一定有唯一解。

\subsection{实数域上的不可约多项式}

\subsubsection{实系数多项式唯一因式分解定理}

我们开门见山地给出实系数多项式唯一分解定理，以便于和复系数多项式唯一分解定理进行对比。

\begin{theorem}[实系数多项式唯一分解定理]
	每一个次数大于 $0$ 的实系数多项式 $f(x)$ 在实数域上都可以唯一地分解成一次因式与判别式小于 $0$ 的二次因式的乘积。即：
	$$
	f(x) = a (x - c_1)^r_1 \cdots (x - c_s)^{r_s} (x^2 + p_1 x + q_1)^{k_1} \cdots (x^2 + p_t x + q_t)^{k_t}
	$$

	其中 $a$ 是 $f(x)$ 的首项系数，$c_1, \ldots, c_s$ 是两两不等的实数，$(p_i, q_i) \pod{i = 1, 2, \ldots, t}$ 是不同的实数对，且满足 $p_i^2 - 4 q_i < 0$，$r_1, \ldots, r_s, k_1, \ldots, k_t$ 都是非负整数。
\end{theorem}

证明实系数多项式唯一因式分解定理的关键是以下命题。

\begin{proposition}
	设 $f(x)$ 是实系数多项式，如果 $c$ 是 $f(x)$ 的一个复根，那么 $\overline c$ 也是 $f(x)$ 的一个复根。
\end{proposition}

\begin{proof}
	设 $f(x) = a_n x^n + a_{n - 1} x^{n - 1} + \cdots + a_1 x + a_0 \pod{a_i \in \R, i = 0, 1, \ldots, n}$。由于 $c$ 是 $f(x)$ 的复根，所以有：
	$$
	a_n c^n + a_{n - 1} c^{n - 1} + \cdots + a_1 c + a_0 = 0
	$$

	等式两侧取共轭复数，得：
	$$
	a_n \overline c^n + a_{n - 1} \overline c^{n - 1} + \cdots + a_1 \overline c + a_0 = 0
	$$

	即 $f(\overline c) = 0$。
\end{proof}

上面的命题说明，实系数多项式的虚根共轭成对出现，且它们的重数相同。下面我们证明实系数多项式唯一分解定理。

\begin{proof}[数学归纳法]
	设 $f(x) \in \R[x] \backslash \set{0}$，$\deg f(x) = n$，对 $n$ 进行归纳。

	当 $n = 1$ 时，$f(x) = a(x - c) \pod{a, c \in \R}$，显然成立。

	下面假设当 $\deg f(x) < n$ 时假设成立。设实系数多项式 $f(x)$ 有一复根 $c$，则 $f(c) = 0$。
	\begin{enumerate}
		\item 如果 $c \in \R$，则 $f(x) = (x - c) f_1(x)$。对 $f_1(x)$ 应用归纳假设，则在 $\deg f(x) = n$ 的前提下原命题对于该情况也成立。

		\item 如果 $c \not \in \R, c \in \C$，则可知：
		$$
		(x - c) \mid f(x), \quad (x - \overline c) \mid f(x)
		$$

		又因为 $(x - c, x - \overline c) = 1$，所以\footnote{在 $\mathbb K[x]$ 中，如果 $f(x) \mid h(x)$，$g(x) \mid h(x)$，且 $(f(x), g(x)) = 1$，那么 $f(x) g(x) \mid h(x)$。} $\bigl( (x - c) (x - \overline c) \bigr) \mid f(x)$，于是可以设：
		$$
		f(x) = (x^2 - (c + \overline c) x + c \cdot \overline c) \cdot f_2(x)
		$$

		对 $f_2(x)$ 应用归纳假设，则在 $\deg f(x) = n$ 的前提下原命题对于该情况也成立。
	\end{enumerate}
\end{proof}

由实系数多项式唯一因式分解定理，我们易得以下结论。

\begin{proposition}
	实系数的奇次多项式至少有一个实根。
\end{proposition}

\subsubsection{实系数多项式根的范围}

\begin{proposition}
	设 $f(x) = a_n x^n + a_{n - 1} x^{n - 1} + \cdots + a_1 x + a_0$ 是一个复系数多项式，其次数 $n \ge 1$。令：
	$$
	M = \max \{ \abs{a_{n - 1}}, \abs{a_{n - 2}}, \ldots, \abs{a_0} \}
	$$

	则当 $\abs{z} \ge 1 + \dfrac{M}{\abs{a_n}}$ 时，有：
	$$
	\abs{f(z)} \ge \abs{a_n z^n} - \abs{a_{n - 1} z^{n - 1} + \cdots + a_1 z + a_0} > 0
	$$
\end{proposition}

\begin{proof}
	首先有：
	$$
	\begin{aligned}
		\abs{f(z)} &= \abs{a_n z^n + a_{n - 1} z^{n - 1} + \cdots + a_1 z + a_0}
		\\&\ge
		\abs{a_n z^n} - \abs{a_{n - 1} z^{n - 1} + \cdots + a_1 z + a_0}
	\end{aligned}
	$$

	令 $M = \max \{ \abs{a_{n - 1}}, \ldots, \abs{a_1}, \abs{a_0} \}$，则：
	$$
	\begin{aligned}
		\abs{a_{n - 1} z^{n - 1} + \cdots + a_1 z + a_0} &\le \abs{a_{n - 1}} \abs{z}^{n - 1} + \cdots + \abs{a_1} \abs{z} + \abs{a_0}
		\\&\le
		M \bigl( \abs{z}^{n - 1} + \cdots + \abs{z} + 1 \bigr)
		\\&=
		M \dfrac{\abs{z}^n - 1}{\abs{z} - 1}
	\end{aligned}
	$$

	当 $\abs{z} > 1$ 时，可得：
	$$
	M \dfrac{\abs{z}^n - 1}{\abs{z} - 1} < M \dfrac{\abs{z}^n}{\abs{z} - 1}
	$$

	于是此时，$\abs{f(z)}$ 满足：
	$$
	\abs{f(z)} > \abs{a_n z^n} - M \dfrac{\abs{z}^n}{\abs{z} - 1}
	$$

	解关于 $\abs{z}$ 的不等式：
	$$
	\abs{a_n z^n} - M \dfrac{\abs{z}^n}{\abs{z} - 1} \ge 0
	$$
	得：
	$$
	\abs{z} \ge 1 + \dfrac{M}{\abs{a_n}}
	$$

	从而，当 $\abs{z} \ge 1 + \dfrac{M}{\abs{a_n}}$ 时，有原命题成立。
\end{proof}

以上定理表明，$f(x)$ 的复根全部在以原点为圆心，以 $1 + \dfrac{M}{\abs{a_n}}$ 为半径的圆内。把这一结论用到实系数多项式上，便可得到以下推论。

\begin{theorem}
	设 $f(x) = a_n x^n + a_{n - 1} x^{n - 1} + \cdots + a_1 x + a_0$ 是一个实系数多项式，其次数 $n \ge 1$。令：
	$$
	M = \max \{ \abs{a_{n - 1}}, \abs{a_{n - 2}}, \ldots, \abs{a_1}, \abs{a_0} \}
	$$

	则 $f(x)$ 的实根全部在区间 $\biggl( -1 - \dfrac{M}{\abs{a_n}}, 1 + \dfrac{M}{\abs{a_n}} \biggr)$ 内。
\end{theorem}

\begin{example*}
	设 $f(x) = x^3 - x + 1$，则 $M = 1$，$1 + \dfrac{M}{\abs{a_n}} = 2$，因此 $f(x)$ 的实根全都在区间 $(-2, 2)$ 内。
\end{example*}

需要注意，以上定理只能得到 $f(x)$ 有实根时实根的范围，并没有说明 $f(x)$ 一定有实根。

\subsubsection{实系数多项式实根的数量：Sturm 定理}

\begin{definition}{变号,变号数}
	设 $c_1, c_2, \ldots, c_m$ 是一个非零实数的有限序列。如果 $c_i c_{i + 1} < 0$，那么我们说在第 $i + 1$ 项有一个\emph{变号}。这个序列中变号的总数称为它的\emph{变号数}。一个有限的实数序列的变号数定义为去掉这个序列中的 $0$ 以后得到的序列的变号数。
\end{definition}

\begin{example*}
	序列 $-2, 0, 1, 0, 0, 3, -4, 5$ 的变号数是 3。
\end{example*}

\begin{theorem}[Sturm 定理]
	设 $f(x)$ 是一个次数大于 $0$ 的实系数多项式。令 $f_0(x) = f(x)$，$f_1(x) = f'(x)$，不断做下述略微修改的辗转相除法：
	$$
	\begin{aligned}
		f_0(x) &= q_1(x) f_1(x) \mathbin{\textcolor{red}{-}} f_2(x) \pod{\deg f_2(x) < \deg f_1(x)}
		\\
		f_1(x) &= q_2(x) f_2(x) \mathbin{\textcolor{red}{-}} f_3(x) \pod{\deg f_3(x) < \deg f_2(x)}
		\\
		\vdots
		\\
		f_{s - 1}(x) &= q_s(x) f_s(x)
	\end{aligned}
	$$

	由此得到一个多项式序列 $f_0, f_1, f_2, \ldots, f_s$，称该序列是 $f(x)$ 的\emph{\idx{标准序列}}。设 $V_c$ 表示序列 $f_0(c), f_1(c), \ldots, f_s(c)$ 的变号数。若区间 $[a, b]$ 使得 $f(a) \ne 0, f(b) \ne 0$，则 $f(x)$ 在区间 $(a, b)$ 内的不同实根的个数等于 $V_a - V_b$。
\end{theorem}

Sturm 定理的证明比较复杂，此处略去。我们下面只看它的应用举例。

\begin{example}
	$f(x) = x^3 - x + 1$，前面已经说明它的实根全部在区间 $(-2, 2)$ 内，$f(-2) f(2) \ne 0$。由 Sturm 定理，其标准序列为：
	$$
	f_0(x) = x^3 - x + 1, \quad f_1(x) = 3x^2 - 1, \quad f_2(x) = \dfrac{2}{3} x - 1, \quad f_3 = -\dfrac{23}{4}
	$$

	分别求解 $V_a, V_b$：
	\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{c|cccc}\toprule
			& $f_0$ & $f_1$ & $f_2$ & $f_3$
			\\\hline
			$-2$ & $-$ & $+$ & $-$ & $-$
			\\
			$2$ & $+$ & $+$ & $+$ & $-$
			\\\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{table}

	得 $V(-2) = 2, V(2) = 1$。所以 $f(x)$ 在 $[-2, 2]$ 里的实根个数为 $1$。
\end{example}

利用 Sturm 定理，我们可以得到一类特殊的三次多项式的根的判别公式。

\begin{proposition}
	设 $f(x) = x^3 + px + q \pod{p, q \in \R}$。令 $\Delta = \dfrac{q^2}{4} + \dfrac{p^3}{27}$，则 $\Delta$ 与 $f(x)$ 的根的关系为：
	\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{c|c}\toprule
			$\Delta$ & $f(x)$
			\\\hline
			$> 0$ & 有一个实根，有一对复根。
			\\
			$= 0$ & 有三个实根，但有一个根是 2 重根或 3 重根。
			\\
			$< 0$ & 有三个不同实根。
			\\\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{table}
\end{proposition}

\begin{proof}
	$f(x)$ 的标准序列为：
	$$
	\begin{aligned}
		&f_0(x) = x^3 + px + q, \quad f_1(x) = 3x^2 + p,
		\\
		&f_2(x) = -2px - q, \quad f_3(x) = -(4p^3 + 27 q^2)
	\end{aligned}
	$$

	\begin{enumerate}
		\item 若 $\Delta < 0$，则 $p < 0$。当 $x \to -\infty$ 时，有：
		$$
		f_0(-\infty) < 0, \quad f_1(-\infty) > 0, \quad f_2(-\infty) < 0, \quad f_3(-\infty) > 0
		$$

		当 $x \to +\infty$ 时，标准序列的取值都大于 $0$，变号数等于 $0$。由 Sturm 定理，此时 $f(x)$ 有三个不同的实根。

		\item 若 $\Delta = 0$，$q = 0$，则 $f(x)$ 有一个 3 重根 $0$。若 $\Delta = 0$，$q \ne 0$，则 $p < 0$，同理，可得 $V(-\infty) = 2, V(+\infty) = 0$。由 Sturm 定理，此时 $f(x)$ 有两个不同的实根，则必然有一个 2 重根。

		\item 若 $\Delta > 0$，则根据 $p$ 的取值进行分类讨论：
		\begin{enumerate}
			\item 若 $p < 0$，则 $V(-\infty) = 2, V(+\infty) = 1$。
			\item 若 $p = 0$，则无论 $q$ 是否大于 $0$，都有 $V(-\infty) = 2, V(+\infty) = 1$。
			\item 若 $p > 0$，则 $V(-\infty) = 2, V(+\infty) = 1$。
		\end{enumerate}

		此时 $f(x)$ 有一个实根，则另两个根必然是共轭复根。
	\end{enumerate}
\end{proof}

% TODO: 补充书上例 10。

