% Licensed under the Creative Commons Attribution Share Alike 4.0 International.
% See the LICENSE file in the repository root for full license text.

\section{商集构成的环，域上的一元多项式环}

前面我们已经研究了数域 $\mathbb K$ 上的一元多项式环 $\mathbb K[x]$，但我们时常需要面对更一般的情况。例如，前面研究了整系数多项式组成的集合 $\Z[x]$，已经说明，它构成一个环，所以它是整环 $\Z$ 上的一元多项式环。

本节中，我们将使用商集构造出一些常见的环，并说明它们是域，然后通过研究域上的一元多项式环来得出一些实用结论。

\subsection{商集和域的概念}

商集与等价关系有关。如果集合 $S$ 中的两个元素存在某种等价关系，那么它们属于同一个等价类。我们想要研究不同等价类之间的性质，就需要先弄清楚到底有哪些等价类。商集就是所有这些等价类组成的集合。

\begin{definition}{商集}
	设 $\sim$ 是非空集合 $A$ 的一个等价关系，若把以 $A$ 关于 $\sim$ 的全部等价类作为元素组成一个新的集合 $B$，则称集合 $B$ 为 $A$ 关于 $\sim$ 的\emph{商集}，记作 $B = A / {\sim}$。
\end{definition}

\bigskip

前面我们定义了环。环有加法、乘法，由负元还可以推导出减法，但环上不存在除法。域弥补了环的这一缺陷。

\begin{definition}{可逆的,逆元}
	设 $R$ 是有单位元的环，若 $a \in R$ 且 $a \ne 0$，且存在 $b \in R$ 使得 $ab = ba = 1$，则称 $a$ 是\emph{可逆的}，称 $b$ 是 $a$ 的\emph{逆元}。
\end{definition}

\begin{proposition}
	若环 $R$ 中的元素 $a$ 存在逆元，则这个逆元是唯一的。
\end{proposition}

\begin{proof}
	若 $a$ 存在两个不同的逆元 $b, b'$，则有：
	$$
	ab = ba = ab' = ba' = 1
	$$

	在 $ab = ab'$ 的两侧同时左乘以 $b$，得：
	$$
	(ba) b = (ba) b' \Longrightarrow b = b'
	$$

	这说明 $a$ 的逆元若存在，则是唯一的。
\end{proof}

\begin{definition}{域}
	设 $R$ 是有单位元的无非平凡零因子的交换环（即 $R$ 是整环），若 $R$ 中的任一非零元素都可逆，则称 $R$ 是\emph{域}。
\end{definition}

\begin{proposition}
	如果已知 $R$ 是有单位元的交换环，且 $R$ 中的任一非零元素都可逆，则 $R$ 一定是域。
\end{proposition}

\begin{proof}
	假设 $R$ 存在非平凡的零因子 $a$（不妨假设 $a$ 是左零因子），则存在非零元素 $b$ 使得：
	$$
	a b = 0
	$$

	由于 $a$ 可逆，所以存在非零元素 $a^{-1}$ 使得 $a^{-1} a = a a^{-1} = 1$，于是等式两侧左乘 $a^{-1}$ 得：
	$$
	b = (a^{-1} a) b = 0
	$$

	这与 $b \ne 0$ 矛盾，故不存在非平凡的零因子，从而根据已知条件可以推出 $R$ 是域。
\end{proof}

\begin{definition}{有限域,无限域}
	只含有限多个元素的域被称为\emph{有限域}，否则称为\emph{无限域}。
\end{definition}

\subsection{模 $p$（$p$ 是素数）剩余类域与模 $m$ 剩余类环}

\begin{definition}{同余关系,剩余类}
	在整数集 $\Z$ 上规定一个二元关系 $\sim$ 为：设 $a, b \in \Z$，若 $a$ 与 $b$ 被 $m$ 除所得余数相同，即 $m \mid (a - b)$，则有 $a \sim b$。容易发现 $\sim$ 是一个等价关系，称这个关系为\emph{模 $m$ 同余关系}，记作：
	$$
	a \equiv b \pmod{m}
	$$

	在模 $m$ 同余关系下的等价类称为\emph{模 $m$ 剩余类}，它们被记作：
	$$
	\overline i = \set{a \in \Z \colon a \equiv i \pmod{m}} = \set{mk + i \colon k \in \Z} \pod{i = 0, 1, \ldots, m - 1}
	$$

	并且规定 $\overline i$ 中的任一元素都可以作为代表，例如，$\overline{i + m}$ 也可用于表示 $\overline i$。
\end{definition}

\begin{proposition}
	若 $a \equiv b \pmod{m}, c \equiv d \pmod{m}$，则：
	$$
	a + c \equiv b + d \pmod{m}
	$$$$
	ac \equiv bd \pmod{m}
	$$
\end{proposition}

\begin{proof}
	已知 $m \mid (a - b), m \mid (c - d)$，则显然有：
	$$
	m \mid (a - b) + (c - d) \Longrightarrow m \mid (a + c) - (b + d)
	$$

	即证得了 $a + c \equiv b + d \pmod{m}$。

	由于有：
	$$
	ac - bd = ac - bc + bc - bd = (a - b) c + b (c - d)
	$$

	所以 $bc \equiv bd \pmod{m}$。
\end{proof}

\begin{definition}{同余关系的商集}
	由模 $m$ 剩余类组成的集合称为\emph{模 $m$ 同余关系的商集}，记作 $\Z_m$ 或 $\Z / (7)$。
\end{definition}

在 $\Z_m$ 中可以规定加法和乘法：
\begin{enumerate}
	\item $\overline i + \overline j \triangleq \overline{i + j}$
	\item $\overline i \cdot \overline j \triangleq \overline {ij}$
\end{enumerate}

下面首先证明以上定义的合理性，即定义式的成立与代表的选取无关。

\begin{proof}
	设 $\overline i = \overline a$，$\overline j = \overline b$，则：
	$$
	i \equiv a \pmod{m}, \quad j \equiv b \pmod{m}
	$$

	于是有：
	\begin{enumerate}
		\item $i + j \equiv a + b \pmod{m}$
		\item $ij \equiv ab \pod{m}$
	\end{enumerate}
\end{proof}

显然，$\overline 0$ 是 $\Z_m$ 的零元素，$\overline i$ 有负元素 $\overline{-i}$，$\overline 1$ 是 $\Z_m$ 的单位元，所以 $\Z_m$ 是一个有单位元的环。进一步验证得，\textbf{$\Z_m$ 是一个有单位元的交换环}，称它为\emph{模 $m$ \idx{剩余类环}}。

当且仅当 $m$ 是素数时（不妨认为 $\abs{m} \ge 2$，一般把素数 $m$ 记作 $p$），$\Z_p$ 中的每个非零元素都存在逆元，从而 \textbf{$\Z_p$ 构成一个域}，称它为\emph{模 $p$ \idx{剩余类域}}，它是一个有限域。

\begin{proof}
	必要性。设 $\Z_p$ 中的任一非零元为 $\overline a \pod{0 < a < p}$。由于 $p$ 是素数，且 $p \nmid a$，所以\footnote{若 $p$ 是素数，则对任意整数 $a$，都有 $p \mid a$ 或 $(p, a) = 1$。} $(p, a) = 1$。从而存在 $u, v \in \Z$，使得：
	$$
	ua + vp = 1
	$$

	于是：
	$$
	\overline 1 = \overline{ua + vp} = \overline u \cdot \overline a + \overline v \cdot \overline p = \overline u \cdot \overline a
	$$

	因此 $\overline a$ 可逆，从而 $\Z_p$ 是一个域。

	\bigskip

	充分性，证明逆否命题。若 $p$ 是合数，记它为 $m$，则 $m = m_1 m_2 \pod{0 < m_i < m, i = 1, 2}$，于是：
	$$
	\overline{m_1} \cdot \overline{m_2} = \overline{m_1 m_2} = \overline m = \overline 0
	$$

	从而 $Z_m$ 有非平凡的零因子 $\overline{m_1}$，因此 $\Z_p$ 不是一个域。
\end{proof}

\subsection{$\Q$ 与 $\Z_p$ 上的不可约多项式之间的关系}

\subsubsection{域上的一元多项式环}

我们可以完全仿照 $\mathbb K[x]$ 的概念定义出域上的一元多项式环 $\mathbb F[x]$。问题是，哪些 $\mathbb K[x]$ 中的结论对于 $\mathbb F[x]$ 同样适用？

事实上，只要 $\mathbb K[x]$ 的结论在证明中没有用到这个域含有无穷多个元素这一条件，并且注意识别域中的零元素，那么这些结论对于任一域 $\mathbb F$ 上的一元多项式环 $\mathbb F[x]$ 仍然成立。下面给出两个反例：
\begin{enumerate}
	\item 在有限域 $\mathbb F$ 上的一元多项式环 $\mathbb F[x]$ 中，如果两个多项式不相等，那么它们诱导的多项式函数可能相等。这与在数域 $\mathbb K$ 中的情况不同。

	\begin{example}
		在 $\Z_3[x]$ 中，设：
		$$
		f(x) = x^3 + \overline 2 x^2 + \overline 2, \quad g(x) = \overline 2 x^2 + x + \overline 2
		$$

		由于：
		$$
		f(\overline 0) = \overline 2, \quad f(\overline 1) = \overline 2, \quad f(\overline 2) = \overline 0
		$$$$
		g(\overline 0) = \overline 2, \quad g(\overline 1) = \overline 2, \quad g(\overline 2) = \overline 0
		$$

		所以 $f(x)$ 和 $g(x)$ 诱导的多项式函数是相等的，但 $f(x) \ne g(x)$。
	\end{example}

	\item 在数域 $\mathbb K$ 上的一元多项式环 $\mathbb K[x]$ 中，如果不可约多项式 $p(x)$ 是 $f(x)$ 的一个 $k \pod{k \ge 1}$ 重因式，那么 $p(x)$ 是 $f'(x)$ 的 $k - 1$ 重因式。而对于某些域 $\mathbb F$ 来说，可以证明：在 $\mathbb F[x]$ 中，若 $(f(x), f'(x)) = 1$，则 $f(x)$ 没有重因式；若 $f(x)$ 没有重因式，则 $(f(x), f'(x)) = 1$ 或者 $f(x)$ 有一个单因式 $p(x)$，使得 $p'(x) = 0$。
\end{enumerate}

\subsubsection{判断 $\Q$ 上的多项式不可约的又一充分条件}

前面已经说明：
$$
\begin{aligned}&
	\text{有理系数多项式在 $\Q$ 上不可约}
	\\\Longleftrightarrow~&
	\text{与其相伴的本原多项式在 $\Z$ 上不可分解（往上时乘以任一有理数）}
	\\\Longleftrightarrow~&
	\text{与该本原多项式在 $\Q[x]$ 中相伴的任一整系数多项式在 $\Q$ 上不可约}
	\\\Longleftarrow~&
	\text{Eisenstein 判别法}
\end{aligned}
$$

下面的定理给出了判断整系数多项式在 $\Q$ 上不可约的又一充分条件。

\begin{proposition}
	设 $f(x) = a_n x^n + a_{n - 1} x^{n - 1} + \cdots a_1 x + a_0$ 是一个整系数多项式，$p$ 是一个素数，$p \nmid a_n$。把 $f(x)$ 的各项系数模 $p$ 变成 $\Z_p$ 的元素，得到 $\Z_p$ 上的一个多项式，记作 $\tilde f(x)$，即：
	$$
	\tilde f(x) = \overline{a_n} x^n + \overline{a_{n - 1}} x^{n - 1} + \cdots + \overline{a_1} x + \overline{a_0}
	$$

	如果 $\tilde f(x)$ 在 $\Z_p$ 上不可约，那么 $f(x)$ 在 $\Q$ 上不可约。
\end{proposition}

\begin{proof}
	假设 $f(x)$ 在 $\Q$ 上可约，那么存在次数较低的两个整系数多项式 $f_1(x), f_2(x)$，使得 $f(x) = f_1(x) + f_2(x)$。设：
	$$
	f_1(x) = \sum\limits_{i = 0}^m b_i x^i, \quad f_2(x) = \sum\limits_{j = 0}^{n - m} c_j x^j
	$$

	显然有：
	$$
	\tilde f(x) = \tilde f_1(x) \tilde f_2(x)
	$$

	由于 $p \nmid a_n$，$a_n = b_m c_{n - m}$，所以 $p \nmid b_m$ 且 $p \nmid c_{n - m}$，从而 $\deg \tilde f_1(x) = \deg f_1(x)$，$\deg \tilde f_2(x) = \deg f_2(x)$。又因为 $\deg \tilde f(x) = \deg f(x)$，所以：
	$$
	\deg \tilde f_i(x) = \deg f_i(x) < \deg f(x) = \deg \tilde f(x) \pod{i = 1, 2}
	$$

	这意味着 $\tilde f(x)$ 在 $\Z_p$ 上可约，矛盾。
\end{proof}

这意味着我们还可以用以下方法来说明有理系数多项式在 $\Q$ 上不可约：
$$
\begin{aligned}&
	\text{有理系数多项式在 $\Q$ 上不可约}
	\\\Longleftrightarrow~&
	\text{与其相伴的本原多项式在 $\Z$ 上不可分解（往上时乘以任一有理数）}
	\\\Longleftrightarrow~&
	\text{与该本原多项式在 $\Q[x]$ 中相伴的任一整系数多项式在 $\Q$ 上不可约}
	\\\Longleftarrow~&
	\text{与其对应的 $\Z_p[x]$ 中的多项式在 $\Z_p$ 上不可约}
\end{aligned}
$$

但需要注意，以上两条路线在最后一个箭头处都是单向的。如果 $\tilde f(x)$ 在 $\Z_p$ 上可约，那么 $f(x)$ 在 $\Q$ 上可能不可约，也可能可约。

\subsection{模 $p(x)$（$p(x)$ 是 $\mathbb K[x]$ 中的不可约多项式）剩余类域}

设 $p(x)$ 是 $\mathbb K[x]$ 中的不可约多项式，定义同余关系：
$$
f(x) \sim g(x) \Longleftrightarrow p(x) \mid (f(x) - g(x))
$$

其等价类记为：
$$
\overline{g(x)} = \set{g(x) + k(x) p(x) \colon k(x) \in \mathbb K[x]}
$$

同余关系的商集记为 $\mathbb K[x] / \langle p(x) \rangle = \set{\overline{f(x)} \colon f(x) \in \mathbb K[x]}$。

类似于整数环上的同余关系的商集，在 $\mathbb K[x] / \langle p(x) \rangle$ 上可以良好地定义加法和乘法：
\begin{enumerate}
	\item $\overline{f(x)} + \overline{g(x)} = \overline{f(x) + g(x)}$
	\item $\overline{f(x)} \cdot \overline{g(x)} = \overline{f(x) \cdot g(x)}$
\end{enumerate}

并且显然，$\overline 0$ 是零元素，$\overline 1$ 是单位元，$\overline{f(x)}$ 的负元为 $\overline{-f(x)}$。由于多项式乘法具有交换律，所以 $\mathbb K[x] / \langle p(x) \rangle$ 是有单位元的交换环。

下面证明，对于任意非零的 $\overline{f(x)}$，$\overline{f(x)}$ 存在逆元。

\begin{proof}
	由于 $p(x)$ 不可约 且 $p(x) \nmid g(x)$，所以 $(p(x), f(x)) = 1$。进而存在 $u, v \in \mathbb K[x]$，使得：
	$$
	p(x) u(x) + f(x) v(x) = 1
	$$

	所以 $\overline{f(x)} \cdot \overline{v(x)} = \overline 1$。
\end{proof}

可见，$\mathbb K[x] / \langle p(x) \rangle$ 是一个域。

\begin{example}
	由于 $x^2 + 1 = 0$ 在 $\R[x]$ 无实根，所以 $x^2 + 1$ 在 $\R[x]$ 中不可约，于是 $\R[x] / \langle x^2 + 1 \rangle$ 是一个域。

	\bigskip

	可以构造同构映射：
	$$
	\begin{aligned}
		\sigma \colon & \R \to \R[x] / \langle x^2 + 1 \rangle
		\\&
		x \mapsto \overline x
	\end{aligned}
	$$

	显然 $\sigma$ 是双射，并且加法和乘法运算得到了保持，因此 $\sigma$ 是同构映射，$\R[x] / \langle x^2 + 1 \rangle$ 的一个子环与 $\R$ 同构。由于这个子环本身还是一个域，所以称其为\emph{\idx{子域}}。

	$\R[x] / \langle x^2 + 1 \rangle$ 上关于 $x$ 的方程：
	$$
	x^2 + \overline 1 = \overline 0
	$$
	有解，因为：
	$$
	\overline x \cdot \overline x + \overline 1 = \overline 0
	$$

	从而 $\overline x^2 = \overline{-1}$。容易发现，$\R[x] / \langle x^2 + 1 \rangle$ 与 $\C$ 同构。
\end{example}